---
title: é«˜é˜¶ç»çƒ­è¿‘ä¼¼çš„åŠ¨æœº
published: 2026-02-21T00:00:00
updated: 2026-02-21T00:00:00
description: è®¨è®ºé«˜é˜¶ç»çƒ­è¿‘ä¼¼çš„åŠ¨æœºæºäºåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†çš„æŠ€å·§
tags:
  - å¼€æ”¾é‡å­ç³»ç»Ÿ
  - é‡å­åŠ›å­¦
category: ç§‘ç ”
draft: false
---

æˆ‘ä»¬å·²ç»å¾—åˆ°

$$
\dot{b}_n(s) + \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s)} M_{nm}(s) b_m(s) = 0
$$

å½¢å¼ä¸Š,ä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†å¯ä»¥å¾—åˆ°

$$
b_n(s) = b_n(0) - \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \int_0^s \mathrm{d}s' \, \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s')} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s')} M_{nm}(s') b_m(s')
$$

æˆ‘ä»¬è®° $B_{mn}(s) = \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} M_{nm}(s) b_m(s)$,åˆ™

$$
b_n(s) = b_n(0) - \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \int_0^s \mathrm{d}s' \, \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s')} B_{mn}(s')
$$

æ±‚å’Œä¸­çš„ç§¯åˆ†å¯ä»¥å†™ä½œ

$$
\begin{aligned}
I &= \int_0^s \mathrm{d}s' \, \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s')} B_{mn}(s') \\
  &= \int_0^s \mathrm{d}s' \, B_{mn}(s') \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{v}\omega_{mn}(s')\right) \\
  &= \int_0^s \mathrm{d}s' \, B_{mn}(s') \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar v}\int_0^{s'} (E_m - E_n) \mathrm{d}s''\right) \\
  &= \int_0^s \mathrm{d}s' \, B_{mn}(s') \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar v}\int_0^{s'} \Delta_{mn}(s'') \mathrm{d}s''\right)
\end{aligned}
$$

æˆ‘ä»¬è®° $C_{mn}(s) = -\frac{\mathrm{i}}{\hbar}\Delta_{mn}(s)$,åˆ™

$$
I = \int_0^s \mathrm{d}s' \, B_{mn}(s') \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^{s'} C_{mn}(s'') \mathrm{d}s''\right)
$$

æˆ‘ä»¬çš„ç›®æ ‡æ˜¯å°† $I$ å±•å¼€æˆå…³äº $v$ çš„å¹‚çº§æ•°,è¿™å¯ä»¥é€šè¿‡åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†åšåˆ°.å¯¹ç§¯åˆ†é¡¹åšæ’ç­‰å˜å½¢ï¼ˆåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼‰

$$
\begin{aligned}
B_{mn}(s) \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right) 
&= \frac{v B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\left[\exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right)\right] \\
&= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\left[\frac{v B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)} \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right)\right] \\
&\quad - v \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\left(\frac{B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)}\right) \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right)
\end{aligned}
$$

å°†å…¶ä»£å…¥ç§¯åˆ†å¾—åˆ°

$$
\begin{aligned}
I &= \int_0^s \mathrm{d}s' \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s'}\left[\frac{v B_{mn}(s')}{C_{mn}(s')} \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^{s'} C_{mn}(s'') \mathrm{d}s''\right)\right] \\
  &\quad - \int_0^s \mathrm{d}s' \, v \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s'}\left(\frac{B_{mn}(s')}{C_{mn}(s')}\right) \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^{s'} C_{mn}(s'') \mathrm{d}s''\right) \\
  &= v\left[\frac{B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)} \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right) - \frac{B_{mn}(0)}{C_{mn}(0)}\right] \\
  &\quad - \int_0^s v \, \mathrm{d}s' \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s'}\left(\frac{B_{mn}(s')}{C_{mn}(s')}\right) \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^{s'} C_{mn}(s'') \mathrm{d}s''\right)
\end{aligned}
$$

å¯¹æœ€åä¸€é¡¹çš„ç§¯åˆ†é¡¹å†ä¸€æ¬¡åšæ’ç­‰å˜å½¢ï¼ˆåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼‰,å®¹æ˜“çŸ¥é“

$$
\begin{aligned}
I =& v\left[\frac{B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)} \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right) - \frac{B_{mn}(0)}{C_{mn}(0)}\right] \\
   &- v^2\left[\frac{1}{C_{mn}(s)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\left(\frac{B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)}\right) \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right)\right]\Bigg|_{0}^{s} \\
   &+ \mathcal{O}(v^3)
\end{aligned}
$$

å¯ä»¥ç±»ä¼¼åœ°è¿›è¡Œè¿­ä»£,ä»è€Œå¾—åˆ°æ›´åŠ é«˜é˜¶çš„é¡¹,ä½†å‰é¢ä¸¤ä¸ªå·²ç»è¶³å¤Ÿæ»¡è¶³æˆ‘ä»¬çš„ç›®çš„äº†.

ç„¶è€Œæˆ‘ä»¬åº”è¯¥æ³¨æ„çš„æ˜¯,ä¸¥æ ¼æ¥è¯´,è¿™æ ·çš„è¿‡ç¨‹å¹¶ä¸æ˜¯ä¸€ä¸ªçœŸæ­£çš„å…³äºå°å‚æ•° $v$ çš„å¹‚çº§æ•°å±•å¼€.è¿™æ˜¯å› ä¸ºæ‰€æœ‰çš„é˜¶ä¸­æˆ‘ä»¬éƒ½æœ‰ä¸€ä¸ªå½¢å¼ä¸º $\exp\left(\frac{1}{v}\int_0^{s'} C_{mn}(s'') \mathrm{d}s''\right)$ çš„ç›¸ä½åˆ†å¸ƒ,å…¶ä¸­è¿˜åŒ…å«å…³äº $\frac{1}{v}$ çš„é¡¹,å³ç³»ç»Ÿçš„åŠ¨åŠ›å­¦ç›¸ä½ä¸ Berry phase.

---

$$
\boxed{
\begin{aligned}
& b_n(s) = b_n(0) - \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \int_0^s \mathrm{d}s' \, \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s')} B_{mn}(s') \\[1em]
& I = v\left[\frac{B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)} \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right) - \frac{B_{mn}(0)}{C_{mn}(0)}\right] \\
& \qquad - v^2\left[\frac{1}{C_{mn}(s)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\left(\frac{B_{mn}(s)}{C_{mn}(s)}\right) \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right)\right]\Bigg|_{0}^{s} + \mathcal{O}(v^3) \\[1em]
& B_{mn}(s) = \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} M_{nm}(s) b_m(s) \\[1em]
& C_{mn}(s) = -\frac{\mathrm{i}}{\hbar}\Delta_{mn}(s)
\end{aligned}
}
$$

ä¿ç•™åˆ°å…³äº $v$ çš„ä¸€é˜¶é¡¹

$$
\begin{aligned}
b_n(s) &= b_n(0) - v\sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \left[ \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} M_{nm}(s) b_m(s)}{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}\Delta_{mn}(s)} \exp\left(\frac{1}{v}\int_0^s C_{mn}(s') \mathrm{d}s'\right) \right]\Bigg|_{0}^{s} \\
      &= b_n(0) - \mathrm{i}\hbar v \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \left[ \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s)} \frac{M_{nm}(s)}{\Delta_{mn}(s)} b_m(s) \right]\Bigg|_{0}^{s}
\end{aligned}
$$

ä¸ºäº†æ±‚è§£è¿™ä¸ªæ–¹ç¨‹,é‡‡ç”¨ç»çƒ­è¿‘ä¼¼,åˆ™ $b_m(s) \rightarrow b_m(0)$,å³

$$
b_n(s) = b_n(0) - \mathrm{i}\hbar v \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \left[ \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s)} \frac{M_{nm}(s)}{\Delta_{mn}(s)} b_m(0) \right]\Bigg|_{0}^{s}
$$

å¹¶ä¸”

$$
\begin{cases}
b_n(s) = b_n(0) - \mathrm{i}\hbar v \sum_{\substack{m=0 \\ m \neq n}} \left[ \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_{mn}(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_{mn}(s)} \frac{M_{nm}(s)}{\Delta_{mn}(s)} b_m(0) \right]\Bigg|_{0}^{s} \\[1em]
|\Psi(s)\rangle = \displaystyle\sum_{n=0} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_n(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_n(s)} b_n(s) |n(s)\rangle
\end{cases}
$$

æˆ‘ä»¬å°±èƒ½é€šè¿‡æ ‡å‡†æ–¹æ³•å¾—åˆ°ç»çƒ­è¿‘ä¼¼ä¿®æ­£åˆ°ä¸€é˜¶çš„æ€çŸ¢é‡

$$
|\Psi(s)\rangle = |\Psi^{(0)}(s)\rangle + v|\Psi^{(1)}(s)\rangle + \mathcal{O}(v^2)
$$

å…¶ä¸­

$$
\begin{cases}
\begin{aligned}
|\Psi^{(0)}(s)\rangle &= \sum_{n=0} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_n(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_n(s)} b_n(0) |n(s)\rangle \\[1em]
|\Psi^{(1)}(s)\rangle &= \mathrm{i}\hbar \sum_{\substack{n=0 \\ m \neq n}} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_n(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_n(s)} \frac{M_{nm}(s)}{\Delta_{nm}(s)} b_m(0) |n(s)\rangle \\
                       &\quad -\mathrm{i}\hbar \sum_{\substack{n=0 \\ m \neq n}} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_n(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_n(s)} \frac{M_{nm}(s)}{\Delta_{nm}(s)} b_m(0) |n(s)\rangle
\end{aligned}
\end{cases}
$$

éœ€è¦æ³¨æ„è¿™ä¸æ˜¯å½’ä¸€åŒ–çš„,å¦‚æœè¦å½’ä¸€åŒ–ä¼šå¼•å…¥å…³äº $v$ çš„é«˜é˜¶é¡¹ä¿®æ­£.

---

ç‰¹åˆ«åœ°,å¦‚æœåœ¨åŸºæ€ $(s=0)$,$b_n(0) = \delta_{n0}$,é‚£ä¹ˆä¸Šå¼çº¦åŒ–ä¸º

$$
|\Psi^{(1)}(s)\rangle = \mathrm{i}\hbar \sum_{n=1} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_n(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_n(s)} \frac{M_{n0}(s)}{\Delta_{n0}(s)} |n(s)\rangle
                     - \mathrm{i}\hbar \sum_{n=1} \mathrm{e}^{\mathrm{i}\gamma_n(s)} \mathrm{e}^{-\left(\frac{\mathrm{i}}{v}\right) \omega_n(s)} \frac{M_{n0}(s)}{\Delta_{n0}(s)} |n(s)\rangle
$$

å…¶ä¸­æ²¡æœ‰å¯¹åŸºæ€ $|0(s)\rangle$ çš„åˆ†é‡å…³äº $v$ çš„çº¿æ€§é¡¹ä¿®æ­£ï¼ˆå› ä¸ºæ±‚å’Œä» $n=1$ å¼€å§‹ï¼‰.

è¿™æ ·ä¸¢å¤±çš„é¡¹å¯¹åŸºæ€ç³»æ•°çš„ä¿®æ­£å´ä¼šè‡ªç„¶åœ°å‡ºç°åœ¨é«˜é˜¶ç»çƒ­è¿‘ä¼¼ä¸­,
æ³¨æ„åˆ° $|\Psi^{(1)}(0)\rangle = 0$,è¿™æ­£å¦‚æˆ‘ä»¬æ‰€æœŸæœ›çš„,å› ä¸ºæˆ‘ä»¬å¿…é¡»åœ¨ $s=0$ æ—¶æ¢å¤åˆ°åˆæ€ $|\Psi^{(0)}(0)\rangle$.

[ğŸ“„ ä¸‹è½½ PDF](/files/thermodynamics.pdf)